\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage{secdot}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor} % for setting colors

% set the default code style
\lstset{
    frame=tb, % draw a frame at the top and bottom of the code block
    tabsize=4, % tab space width
    showstringspaces=false, % don't mark spaces in strings
    numbers=left, % display line numbers on the left
    commentstyle=\color{green}, % comment color
    keywordstyle=\color{blue}, % keyword color
    stringstyle=\color{red} % string color
}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\Large Projekt Roboty Mobilne\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Robot mobilny typu Linefollower\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Marcin Węgrzyn 218657\par}
	\vfill
	Prowadzący:\par
	dr inż. Mateusz Cholewiński
	\\
	\vspace{1cm}
	Termin:\par
	Czwartek nieparzysty 7:30
	\vfill

% Bottom of the page
	{\large 11 czerwca 2017\par}
\end{titlepage}

%\maketitle

% pierwsza sekcja
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Wstęp}
W niniejszym raporcie przedstawione zostaną wszystkie elementy składające się na budowę robota mobilnego typu Linefollower. Wszystkie zagadnienia są efektem pracy wykonanej w okresie 32 marca 2017r. - 11 czerwca 2017r. i odpowiadają one realizacji wszystkim kamieniom milowym. Zadania zostały zrealizowane z niewielkim opóźneniem, które wynikało z powodu kilku problemów omówionych w raporcie.
\section{Opis projektu}\label{sec:opis}
Celem projektu było stworzenie robota mobilnego typu Linefollower. Robot miał za zadanie podążanie za linią i przejechanie trasy w jak najkrótszym czasie. Ponadto zgodnie z założeniem, robot miał mieć wbudowany moduł bluetooth, który pozwala edytować nastawy robota oraz sterować nim poprzez telefon.
\section{Efekt końcowy}
\subsection{Robot}
Główne cechy robota oraz jego funkcjonalności:
\begin{itemize}
	\item Robot oparty o mikrokontroler ARM (STM32)
	\item Wyposażony w czujniki odbiciowe KTIR0711S które pozwalają wykrywać linie
	\item Dwa silniki pololu z przekładnią 10:1 za pomocą których robot się porusza
	\item Mostek H którego zadaniem jest sterowanie silnikami
	\item Moduł bluetooth służący do komunikacji robota z telefonem
	\item Pamięć EEPROM która pozwala zapisywać nastawy oraz ustawienia robota
	\item Dodatkowe diody led oraz przyciski
	\item Płyta główna robota oraz płyta z czujnikami odbiciowymi jako osobne płyty połączone listwą węglową
\end{itemize}
\subsection{Aplikacja}
Dodatkowo do robota została napisana aplikacja na telefon (za pomocą MIT App Inventor 2) pozwalająca konfigurować nastawy robota oraz sterować nim. Główne funkcjonalności aplikacji:
\begin{itemize}
	\item Wyświetlanie aktualnych informacji o robocie
	\item Możliwość konfigurowania nastaw linefollower'a
	\item Możliwość sterowania robotem poprzez przyciski lub za pomocą akcelerometru
\end{itemize}
\section{Narzędzia (programy)}
Do wykonania schematów ideowych oraz do zaprojektowania płytek PCB użyty został program \textbf{KiCad}. Program ten został wykorzystany głównie dlatego, że jest darmowym programem i nie posiada on żadnych ograniczeń (np. rozmiaru płytki). Do programu dostępnych jest wiele bibliotek elementów, dzięki czemu możliwe było wykonanie zadań bez dodatkowych prac związanych z tworzeniem bibliotek elementów.

Do konfiguracji wszystkich peryferiów mikrokontrolera został wykorzystany program \textbf{STM32CubeMX}. Przed wykonaniem schematów, w programie za pomocą graficznego konfiguratora wybrano wszystkie potrzebne peryferia, dzięki czemu wiadomo było jak  poszczególne piny mikrokontrolera mają być połączone na schemacie.
\section{Dobór elementów elektronicznych}
Jak wiadomo dobór elementów elektronicznych jest ważnym zadaniem w projekcie, bowiem na tych elementach będzie opierał się cały robot. 

Głównym elementem robota będzie mikrokontroler. Ważne jest to, by mógł wykonać on wszystkie zaplanowane wcześniej funkcje, oraz żeby nie zabrakło mu ilości wyjść GPIO oraz żadnych peryferiów, które będą wykorzystywane w dalszej części budowy. Wybrany został mikrokontroler STM32F105RBT6. Posiada on wszystkie potrzebne elementy, odpowiednią ilość pamięci oraz może pracować z częstotliwością aż do 72MHz.

Kolejnym ważnym elementem robota jest mostek H, ponieważ steruje silnikami dzięki którymi robot będzie się poruszał. Silniki jakie zostały wykorzystane w projekcie to popularne silniki Pololu z przekładnią 10:1. Deklarowany maksymalny pobór prądu (przy zatrzymanym wale) dla napięcia 6V wynosi 1,6A, dlatego to było głównym kryterium przy wyborze mostka. Wybrany został dwukanałowy mostek Pololu TB6612FNG o maksymalnym prądzie wyjściowym (dla pracy ciągłej) 1,2A oraz chwilowo do 3A.

Moduł bluetooth ma pełnić rolę komunikacji robota z telefonem komórkowym w celu zmiany nastaw robota oraz jego sterowanie. Pod uwagę zostały wybrane dwa popularne moduły HC-05 oraz HC-06. Ostateczny wybór padł na moduł HC-06, ponieważ pobiera on znacznie mniej prądu od konkurenta. Moduł HC-06 ma na stałe przypisany tryb pracy (w tym wypadku slave) co w zupełności wystarczy.

Aby po przesłaniu konfiguracji do robota została ona zapamiętana należało wykorzystać pamięć eeprom. Element ten został wybrany losowo z kilku popularnych modeli. Co najwyżej kilkanaście bajtów pamięci zostanie wykorzystanych, dlatego rozmiar pamięci eeprom nie miał większego znaczenia przy jej wyborze. Dlatego, że ceny elementów o różnej ilości pamięci nie różniły się znacząco od siebie, wybrano pamięć Atmel 24C64 (64kB).

\section{Schematy ideowe płytek}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{cubeschemat.png}
\caption{Mikrokontroler skonfigurowany w STM32Cube1MX}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Płytka główna}
\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{mikrokontroler.png}
\caption{Schemat połączenia mikrokontrolera}
\end{figure}
Schemat został podzielony na kilka sekcji, tak by był bardziej czytelny. Zostały wydzielone sekcje takie jak:
\begin{itemize}
\item Mikrokontroler
\begin{itemize}
\item W tej sekcji ukazany został mikrokontroler wraz z opisem połączenia konkretnych pinów. Zamieszczone zostały również takie elementy jak: rezonator kwarcowy wraz z kondensatorami (22p), złącze programatora, dławik (dla zasilania analogowego) oraz rezystory podciągające linie SDA oraz SCL ($I^2C$).
\end{itemize}
\item Filtracja zasilania
\begin{itemize}
\item Znajdują się tutaj tylko trzy kondensatory (100nF) filtrujące zasilanie.
\end{itemize}
\item Zasilanie
\begin{itemize}
\item W tej części znajduje się przede wszystkim stablilizator napięcia MCP1700T-3302 który stabilizuje napięcie z baterii (6V-8.4V) do napięcia 3.3V. Dodatkowo w celu zabezpieczenia przed odwrotną polaryzacją zastosowany został tranzystor MOSFET IRLML0030. Pozostałe elementy to kondensatory, złącza włącznika oraz baterii oraz dzielnik napięcia, który umożliwi pomiar naładowania baterii.
\end{itemize}
\item Złącze do listwy z czujnikami
\item Przyciski
\begin{itemize}
\item Trzy przyciski podłączone bezpośrednio do mikrokontrolera. Nie zostały dodane rezystory podciągające, ponieważ zastosowane zostanie wewnętrzne podciągnięcie tych lini do zasilania.
\end{itemize}
\item Diody LED
\begin{itemize}
\item 8 diod led, które zamieszczone zostały celu informacyjnym. Będą informowały o stanie robota w zależności od aktualnego trybu. Wszystkie rezystory ograniczające prąd diod mają wartosć 220$\Omega$, natomiast podczas prób mogą one zostać zmienione by dostosować odpowiednią jasność świecenia diody.
\end{itemize}
\item Pamięć eeprom
\begin{itemize}
\item Pamięć eeprom firmy Atmel 24c64. Linie A2-A0 służące do wyboru adresu zostały podłączone do masy, linia WP (ochrona zapisu) również, ponieważ nie będzie ona wykorzystywana. Takie połączenie upraszcza wykonanie płytki.
\end{itemize}
\item Moduł bluetooth
\begin{itemize}
\item W tej sekcji znajduje się popularny moduł bluetooth HC-06 oraz stabilizator napięcia MCP1700T-3302. Moduł bluetooth może pobierać więcej prądu od reszty elementów, dlatego zastosowany został osobny stabilizator napięcia. Z modułu wyprowadzone zostały linie służące do komunikacji poprzed interfejs UART (RX oraz TX) oraz linia BT\_STATE informująca o statusie połączenia modułu z innym modułem bluetooth. Linia BT\_KEY nie jest wykorzystywana w module HC-06, została wyprowadzona, ponieważ wstępnie zakładano użycie modułu HC-05.
\end{itemize}
\item Mostek H
\end{itemize}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{reszta}
\caption{Schemat połączenia pozostałych elementów}
\end{figure}
\subsection{Płytka z czujnikami}
Na płytce z czujnikami (rys. 4) znajduje się 8 czujników odbiciowych KTIR0711S, złącze do połączenia z płytką główną oraz dwie diody LED. Dodatkowo znajdują się tu rezystory ograniczające prąd diod (także tych w czujnikach) oraz rezystory podciągające linie pomiarowe do zasilania. Diody LED umieszczone zostały nie tylko dla ozdoby, lecz również by sprawdzić czy do skrajnych czujników odbiciowych dochodzi zasilanie.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{schemat_ktir}
\caption{Schemat ideowy płytki z czujnikami}
\end{figure}
\newpage
\section{Projekty oraz wykonanie płytek}
\subsection{Płytka główna}
Płytka została zaprojektowana tak, by zajmowała jak najmniej miejsca a co za tym idzie - ważyła jak najmniej. Szerokość płytki (a zarazem rozstaw kół) dobrana została eksperymentalnie i dopiero podczas prób będzie można ją przetestować.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{topstm}
\caption{Projekt płytki głównej - wartwa górna}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{botstm}
\caption{Projekt płytki głównej - wartwa dolna}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Płytka z czujnikami}
Czujniki zostały rozmieszczone po obwodzie koła, by poprawić wykrywanie kątów prostych. Linia po której będzie poruszał się robot ma szerokość ok. 20mm, dlatego odległość między czujnikami wynosi 12mm, aby zawsze wykrywał ją co najmniej jeden czujnik. Zastosowano parzystą ilość czujników, by szybciej reagować gdy linia ucieknie spod środkowych czujników.

Dzięki zastosowaniu osobnej płytki z czujnikami, w każdym momencie (np. gdy płytka nie sprawdzi się), można ją wykonać od nowa bez ingerencji w płytkę główną. 

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{topktir}
\caption{Projekt płytki z czujnikami - wartwa górna}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{botktir}
\caption{Projekt płytki czujnikami - wartwa dolna}
\end{figure}
\section{Program}
\subsection{Funkcje robota}
Program posiada kilka głównych funkcji uruchamianych z trzech dostępnych na robocie przycisków.
\subsubsection{Kalibracja czujników}
Aby robot mógł prawidłowo wykrywać linię, najpierw trzeba skalibrować czujniki. Wartości pochodzące z czujników odbiciowych mierzone są poprzez przetwornik ADC, więc w zależności od barwy/jasności zbadanego odbitego światła uzyskana wartość znajduję się w przedziale 0--4095.

Kalibracja czujników polega na odnalezieniu najmniejszej oraz największej wartości pobranej z czujnika oraz ustalenie progu dokładnie pomiędzy tymi wartościami.

Funkcja odpowiedzialna za ustalenie progu wygląda następująco:
\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Funkcja kalibracji czujników}]
void kalibracja(void)
{
	uint16_t min = adc[1], max = adc[1];
	uint8_t i;
	for(i = 1; i <= 8; i++)
	{
		if(adc[i] < min) min = adc[i];
		else if(adc[i] > max) max = adc[i];
	}
	prog_kalib = min+(max-min)/2;
}
\end{lstlisting}
\subsubsection{Testowanie czujników}
Pierwszy przycisk od lewej strony odpowiada za uruchomienie funkcji kalibracji a następnie włącza tryb testowania czujników. Linefollower został wyposażony w 8 czujników odbiciowych oraz 8 diod LED co ułatwia testowanie czujników. Każda dioda odpowiada za dany czujnik. W wypadku wykrycia lini, dioda się świeci, w przeciwnym wypadku -- pozostaje wygaszona. 

Funkcja odpowiedzialna za odczyt stanu czujników oraz przypisanie im wartości 1 -- wykryto linie oraz 0 -- nie wykryto:
\newpage
\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Funkcja odczytu czujników}]
void odczyt_czujnikow(void)
{
	uint8_t i;
	for(i = 1; i <= 8; i++)
	{
		if(adc[i] > prog_kalib + HIST)
			czujniki[i-1] = 1;
		else if(adc[i] < prog_kalib - HIST)
			czujniki[i-1] = 0;
	}
}
\end{lstlisting}
Kod odpowiedzialny za wyświetlanie odczytanych danych na diodach LED, oraz wysłanie tych danych przez bluetootha:
\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Kod odpowiadający za wyświetlanie odczytu}]
if(test_flag)
{
	test_flag = 0;
	odczyt_czujnikow();
	leds_status = 0;
	uint8_t i;
	for(i = 0; i < 8; i++)
	{
		if(czujniki[i])
		leds_status |= (1<<i);
	}
	uint8_t len = sprintf((char*)tx_buff,
	"TS%d%d%d%d%d%d%d%d\n",
	czujniki[0],czujniki[1],czujniki[2],czujniki[3],
	czujniki[4],czujniki[5],czujniki[6],czujniki[7]);
	HAL_UART_Transmit_IT(&huart4, tx_buff, len);
}
\end{lstlisting}
Zmienna 'test\_flag' ustawiana jest w timerze co 50ms gdy tryb testu jest włączony.
\subsubsection{Sprawdzanie poziomu baterii}
Sprawdzanie poziomu baterii przydaje się gdy chcemy szybko dowiedzieć się w jakim stanie jest bateria bez konieczności badania jej za pomocą zewnętrznego narzędzia. 
Dodatni biegun baterii został dodatkowo podpięty przez dzielnik napięcia do przetwornika ADC, co pozwala na badanie napięcia na baterii przez mikrokontroler.

Aby uzyskać odczyt, należy przycisnąć trzeci przycisk (znajdujący się po prawej stronie). Odczyt będzie wyświetlany przez sekundę, po czym robot wyjdzie z danego trybu.

Funkcja odpowiedzialna za pomiar napięcia ADC:
\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Kod odpowiadający za pomiar napięcia baterii}]
uint8_t sprawdz_baterie(void)
{
	double vbat;
	vbat = 1.2*adc[0]/adc[9];
	vbat *= 147;
	vbat /= 4.7;
	vbat += 4;
	uint8_t proc = (vbat-BAT_MIN)*100/(BAT_MAX-BAT_MIN);
	if(proc > 100) proc = 100;
	else if(proc < 0) proc = 0;
	return proc;
}
\end{lstlisting}
Element 0 tablicy adc reprezentuje pomiar wartości na baterii za dzielnikiem napięcia, natomiast element 9 przedstawia pomiar wewnętrznego napięcia odniesienia 1.2V.

Stan naładowania baterii prezentowany jest za pomocą 8 diod LED.
\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Kod odpowiadający za wyświetlanie napięcia baterii}]
procent = sprawdz_baterie();
uint8_t i;
for(i = 0; i < 8; i++)
{
	if(procent > 100/8*i)
	leds_status |= (1<<i);
}
\end{lstlisting}
\subsubsection{Dodatkowe funkcje}
Dodatkowymi funkcjami znajdującymi się w programie jest między innymi odczyt stanu klawiszy oraz sterowanie diodami LED.
Kod programu wykonujący się co 10ms pozwalający na odczyt stanu przycisków:
\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Kod odczytujący stan przycisków}]
if(keys_flag)
{
leds(leds_status);
keys_flag = 0;
if(((key[0] = (key[0]<<1) | 
HAL_GPIO_ReadPin(KEY1_GPIO_Port, KEY1_Pin)) & 0x0F) == 0x08)
	key_pressed(1);
if(((key[1] = (key[1]<<1) | 
HAL_GPIO_ReadPin(KEY2_GPIO_Port, KEY2_Pin)) & 0x0F) == 0x08)
	key_pressed(2);
if(((key[2] = (key[2]<<1) | 
HAL_GPIO_ReadPin(KEY3_GPIO_Port, KEY3_Pin)) & 0x0F) == 0x08)
	key_pressed(3);
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Funkcja wykonywana przy wciśnięciu przycisków}]
void key_pressed(const uint8_t key)
{
	if(!jazda)
	{
		if(key == 1)
		{
			procent = sprawdz_baterie();
			bat_stan = 100;
			leds_status = 0;
		}
		else if(key == 2)
		{

			if(jazda) jazda = 0;
			else
			{
				kalibracja();
				jazda = 1;
			}
		}
		else if(key == 3)
		{
			if(test) test = 0;
			else
			{
				kalibracja();
				test = 1;
			}
		}
	}
	else
		jazda = 0;
}
\end{lstlisting}

Do kontroli diodami LED wykorzystano 8-bitową zmienną (uint8\_t). Każdy bit zmiennej odpowiada za jedną diodę LED, pozwala to na łatwą kontrolę diodami poprzez ustawianie lub zerowanie odpowiedniego bitu zmiennej.
Funkcja która pobiera danę ze zmiennej oraz steruje diodami wykonywana jest co 10ms oraz wygląda następująco:
\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Funkcja sterująca diodami LED}]
void leds(const uint8_t led)
{
	HAL_GPIO_WritePin(LED1_GPIO_Port, LED1_Pin, led&(1<<0));
	HAL_GPIO_WritePin(LED2_GPIO_Port, LED2_Pin, led&(1<<1));
	HAL_GPIO_WritePin(LED3_GPIO_Port, LED3_Pin, led&(1<<2));
	HAL_GPIO_WritePin(LED4_GPIO_Port, LED4_Pin, led&(1<<3));
	HAL_GPIO_WritePin(LED5_GPIO_Port, LED5_Pin, led&(1<<4));
	HAL_GPIO_WritePin(LED6_GPIO_Port, LED6_Pin, led&(1<<5));
	HAL_GPIO_WritePin(LED7_GPIO_Port, LED7_Pin, led&(1<<6));
	HAL_GPIO_WritePin(LED8_GPIO_Port, LED8_Pin, led&(1<<7));
}
\end{lstlisting}
Ważną funkcją jest również funkcja, która odpowiada za sterowanie silnikami. Przyjmuje ona prędkości poszczególnych silników jako argumenty i odpowiednio steruje mostkiem H by uzystać pożądany efekt.

Powyższa funkcja wygląda następująco:
\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Funkcja sterująca silnikami}]
void silniki(int16_t lewy, int16_t prawy)
{
	HAL_GPIO_WritePin(EN1A_GPIO_Port, EN1A_Pin, prawy>=0?1:0);
	HAL_GPIO_WritePin(EN1B_GPIO_Port, EN1B_Pin, prawy>=0?0:1);
	if(prawy < 0) prawy*= -1;
	if(prawy > 1000) prawy = 1001;
	silnik_prawy = prawy;

	HAL_GPIO_WritePin(EN2A_GPIO_Port, EN2A_Pin, lewy>=0?1:0);
	HAL_GPIO_WritePin(EN2B_GPIO_Port, EN2B_Pin, lewy>=0?0:1);
	if(lewy < 0) lewy *= -1;
	if(lewy > 1000) lewy = 1001;
	silnik_lewy = lewy;
}
\end{lstlisting}
\subsubsection{Jazda}
Główną funkcją linefollowera jest nie tylko wykrywanie linii, lecz również jej śledzenie (podążanie za linią). W celu przejścia do trybu jazdy należy przycisnąć środkowy przycisk.

Tryb jazdy łączy ze sobą odczyt linii, liczenie uchybu oraz sterowanie silnikami tak, by robot optymalnie podążał za linią.

Kod odpowiedzialny za tryb jazdy:
\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Kod przedstawiający tryb jazdy}]
jazda_flag = 0;
/* ODCZYT LINII */
odczyt_czujnikow();
/* LICZ UCHYB */
blad = licz_blad();
int regulacja = reg_pd();
/* STERUJ SILNIKAMI */
silniki(vzad - regulacja, vzad + regulacja);
/* WYSWIETL DIODY */
leds_status = (LED4|LED5);
if(regulacja > 0) leds_status |= LED3;
else if(regulacja < 0) leds_status |= LED6;
\end{lstlisting}

\subsection{Opis algorytmu}
Algorytm w linefollowerze jest bardzo ważny, bowiem to od niego zależy jak robot podąża za linią oraz jaki uzyska czas przejazdu całej trasy. 

Algorytm w tym robocie pisany był w oparciu o artykuł \emph{Algorytm linefollowera w C – dla początkujących i nie tylko} z 30.10.2014r. zamieszczonego przez użytkownika \textbf{baton} na blogu \textbf{forbot.pl}.

Zaimplementowany został regulator PID typu \textbf{PD}. Główną funkcją algorytmu jest odczytanie swojego położenia względem linii oraz określenie błędu położenia. 

\subsubsection{Człon proporcjonalny - P}
Każdy z czujników ma określoną wartość, tzw. wagę. Skrajne czujniki przyjmują największą wartość (odpowiednie znaki), a czym bliżej środka waga maleje.  Błąd jest sumą wag wszystkich czujników znajdujących się aktualnie nad linią. Zadaniem robota jest utrzymanie wartości błędu na poziomie równym 0. By to osiągnąć algorytm odpowiednio steruje silnikami.

Ostateczny błąd części proporcjonalnej jest wynikiem mnożenia błędu oraz współczynnika wzmocnienia części proporcjonalnej (tzw. $k_p$).

\subsubsection{Człon różniczkujący - D}

W tym momencie, możnaby zakończyć część liczenia błędu. Robot podążał by za linią prawidłowo, jednak mogłyby pojawić się znaczne oscylacje.

Aby tego uniknąć, do regulatora dodatkowo wprowadzony został \textbf{człon różniczkujący}, odpowiadający za badanie jak szybko błąd rośnie lub maleje. Różniczka jest to różnica aktualnego błędu od błędu poprzedniego. Czym różnica ta jest większa, tym robot szybciej powinien zmieniać kierunek jazdy.

Ostateczny błąd części różniczkującej jest wynikiem mnożenia powyższej różniczki oraz współczynnika wzmocnienia części różniczkującej (tzw. $k_d$).

\subsubsection{Błąd ostateczny}
Ostatecznym błędem regulatora jest sumą błędów każdego z członów. Prędkość obrotu koła silnika (wartość pwm) jest równa $v_{zad}\pm regulacja$, gdzie znak zależy od tego, czy to koło prawe czy lewe.

\subsubsection{Zgubienie linii}
Zapamiętywanie poprzedniego błędu wykorzystywane w członie różniczkującym ma jeszcze jedną zaletę. W przypadku zgubienia linii (np. kąty proste na trasie), można określić po której stronie robota powinna znajdować się linia. Jeśli poprzedni błąd jest mniejszy od założonej wartości ($prev\_err < -20$), robot powinien kręcić się w lewo aż do odnalezienia linii. W przypadku, gdy błąd jest większy ($prev\_err > 20$), powinien kręcić się w stronę przeciwną.
\section{Komunikacja Bluetooth}
Aby usprawnić komunikację z robotem oraz przyśpieszyć proces ustawiania regulatora robota wyposażono w moduł bluetooth. Komunikacja następuje poprzez wysyłanie komend z/do telefonu komórkowego za pomocą aplikacji moblinej zaprezentowanej w następnym rodziale.
\subsection{Przykładowa ramka danych}
Do prostszych instrukcji, należy przesłać do robota pojedynczy znak oraz dodatkowo znak nowej linii. Ramka odpowiedzialna za wystartowanie robota:
$$"s\backslash n"$$
W bardziej skomplikowanej instrukcji, należy przesłać dodatkowo pożądane wartości, np. nastawy regulatora:
$$"w:30:20:100:20:15:10:5\backslash n"$$
\subsection{Implementacja komunikacji}
Implementacja robota jest prosta. Z każdym odebranym znakiem, jest on sprawdzany i jeśli nie jest to znak nowej linii, zapisywany jest on w tablicy. Jeśli znak jest znakiem nowej linii wywoływana jest funkcja odczytująca podaną tablicę.

Funkcja przerwania od otrzymanego znaku:
\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Kod przedstawiający tryb jazdy}]
void HAL_UART_RxCpltCallback(UART_HandleTypeDef *huart)
{
	connected = 1;
	if(jazda)
		jazda = 0;
	else if(test)
		test = 0;
	else
	{
		if(Received == '\n' || rx_size >= 32)
		{
			rx_bt_ready();
			rx_size = 0;
			memset(rx_buff, 0, 32);
		}
		else
			rx_buff[rx_size++] = Received;
	}

	HAL_UART_Receive_IT(&huart4, &Received, 1);
}
\end{lstlisting}
W funkcji \emph{tx\_bt\_ready} tablica \emph{rx\_buff} dzielona jest na komendy i wartości za pomocą instrukcji \textbf{sscanf}.
\section{Aplikacja mobilna}
Aplikacja mobilna napisana została za pomocą strony internetowej Mit App Inventor. Pozwoliło to na łatwe utworzenie aplikacji bez znajomości dodatkowych języków pozwalających na pisanie aplikacji mobilnych, m. in. \textbf{Java}.

Tworzenie aplikacji w powyższej stronie internetowej ułatwia przyjemny interfejs oraz tworzenie jej za pomocą układania bloczków.
\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{aplikacja_schemat}
\caption{Poglądowy schemat aplikacji zbudowanej za pomocą bloczków}
\end{figure}
\subsection{Okno główne}
W oknie głównym aplikacji podstawową funkcją jest możliwość połączenia się z naszym robotem. Odbywa się to po wciśnięciu przycisku \textbf{Wybierz robota} a następnie wybraniu modułu bluetooth z którym należy się połączyć.
\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{main_dis}
\caption{Okno główne przed połączeniem z robotem}
\end{figure}
Po połączeniu z robotem uaktywniają się pozostałe funkcję.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{main_con}
\caption{Okno główne po połączeniu z robotem}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Regulacja nastaw}
Główną funkcjonalnością aplikacji, dla której została ona stworzona jest możliwość zmiany nastaw regulatora.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{nastawy}
\caption{Okno regulacji nastaw}
\end{figure}
\subsection{Test czujników}
Dodatkową funkcją jest test czujników, która pozwala na przetestowanie działania czujników w czasie rzeczywistym. Dodatkowo wyświetlana jest informacja na temat stanu naładowania baterii.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.25\textwidth]{test}
\caption{Okno regulacji nastaw}
\end{figure}
\subsection{Sterowanie robotem}
Aby sterować robotem i umożliwić powrót do właściciela np. po wypadnięciu z trasy stworzono funkcję sterowania robotem. Do sterowania wykożystany jest akcelerometr wbudowany w telefon. W aplikacji przeliczane są wszystkie wartości, a do robota wysyłane są tylko wartości prędkości obrotu poszczególnych kół.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{sterowanie}
\caption{Okno sterowania robotem}
\end{figure}
\section{Problemy}
\subsection{Problem z zasilaniem}
Główną przyczyną opóźnienia realizacji projektu były problemy związane z zasilaniem. Zastosowano dwa stabilizatory MCP1703T o maksymalnej wydajności prądowej 250mA. Jednen stabilizator zasiłał moduł bluetooth a drugi całą resztę. 

Pomimo poboru prądu rzędu 150mA, stabilizator się grzał, co było spowodowane zbyt dużym poborem prądu jak na tak wysokie napięcie wejściowe (do 8.4V). Moc wydalanego ciepła przez stabilizator wynosiło ok. 750mW ($(8.4V-3.3V)*0.15A = 0.765W$) co okazało się zbyt duże jak na stabilizator w obudowie SOT23.

Rozwiązaniem okazało się zastosowanie dodatkowego stabilizatora który zasilał całą płytkę z czujnikami.
\subsection{Zwarcie ścieżek}
Dodatkowym problemem było zwarcie pomiędzy ścieżką zasilania ($V_{cc}$) a masą ($GND$) na płytce z czujnikami. Nie udało się w prosty sposób zlokalizować miejsca zwarcia, lecz po kilkukrotnym przelutowaniu elementów udało się go pozbyć. Spowodowane było one prawdopodobnie drobnym elementem zwierającym ścieżki.
\section{Harmonogram realizacji}
Do wykonania projektu należy zrealizować poniższe zadania:
\begin{enumerate}
	\item Zaprojektowanie elektroniki
	\item Montaż elektroniki
	\item Stworzenie programu głównego (algorytmu) linefollowera
	\item Stworzenie aplikacji na telefon oraz zaimplementowanie komunikacji z robotem
\end{enumerate}
\section{Diagram Gantta}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{gantt.png}
\caption{Diagram Gantta}
\end{figure}
\section{Kamienie milowe}
\begin{itemize}
	\item 1. Kamień milowy: Zaprojektowanie oraz wykonanie płytek robota (29.04.2017r.)
	\item 2. Kamień milowy: Stworzenie algorytmu oraz zaprogramowanie linefollowera (12.05.2017r.)
	\item 3. Kamień milowy: Stworzenie aplikacji na telefon oraz zaimplementowanie komunikacji z robotem (28.05.2017r.)
\end{itemize}
\section{Zakończenie}
W raporcie przedstawiono prace związane z budową linefollowera, pisaniem programu oraz aplikacji mobilnej na telefon. Prace trwały od 31 marca do 11 czerwca. Opóźnienie od planowanej daty ukończenia robota wynosi ok. dwóch tygodni.
\end{document}